%!TEX root = ./reading_notes.tex
\section{La distinction -- Pierre Bourdieu}

La thèse principale de cet ouvrage, est que l'intense déterminisme social qui sous-tend les goûts et les jugements de chacun a pour déterminant la volonté (ou non) de distinction par rapport à un groupe social.
Voici quelques éléments intéressants expliqués dans cette théorie.
Le vocabulaire est celui du bouquin, ça fait un peu marxiste mais il faut bien mettre des mots sur les choses.

\begin{itemize}
  \item Empiriquement, les membres de la petite et grande bourgeoisie qui dans leur jeunesse affichent une volonté de distinction par anticonformisme finissent généralement par se ranger à un jugement plus conservateur avec l'âge.
  Cependant, Bourdieu soutient que cette droitisation n'est pas liée à une quelconque sagesse ou expérience acquise avec les années, mais plutôt à la superposition de deux effets.
  Les individus ayant réussi dans leur vie et ayant rejoint la fraction dominante de la classe dominante avec l'âge utilisent les positions conservatrices justement pour protéger leurs intérêts.
  Au contraire, les individus ayant suivi des trajectoires sociales que l'on pourrait qualifier d'échec au regard de leurs aspirations initiales utilisent leur droitisation pour rejetter l'anticonformisme qui les a mené dans cette position.
  \item Bourdieu présente un diagramme présentant le taux de fécondité en fonction de l'origine sociale.
  On remarque que la fécondité est élevée chez les classes populaires et la bourgeoisie mais par chez la petite bourgeoisie.
  Ceci montre la stratégie implicite de la petite bourgeoisie de concentrer son capital économique au travers de générations (enfants unique) afin de maximiser les chances d'ascension sociale.
  Cela a beaucoup résonné avec mon (denismerigoux) histoire familiale (du côté de ma mère, que des enfants uniques, grande famille du côté de mon père, dont la mère est de la grande bourgeoisie brésilienne et son père des classes populaires corréziennes).
  \item Fascination de Bourdieu pour la fraction de la petite bourgeoisie qui joue le plus le jeu méritocratique affiché par la société, et qui passe sa vie à se sacrifier en échange d'une hypothétique ascension sociale.
  Peu de dépenses, peu d'enfants, peu de plaisirs, morale rigoriste ; c'est une fraction qui a un peu disparu du champ sociétal depuis les années 1980 pour être remplacée par ce que Bourdieu appelle la nouvelle petite bourgeoisie marquée par une ouverture d'esprit très limitée sur quelques sujets et une soumission complète aux intérêts marchands.
  Cela m'a fait prendre conscience du contrôle social très puissant opéré même dans les sociétés que l'on dit libérales ;
  cependant quelle société veut-on vraiment ?
  Veut-on une société de petits bourgeois ascétiques et rigoristes ou une société de grands bourgeois ?
  \item La classe dominante est elle-même extrêmement fractionnée et il est important de reconnaître les fractions dominées et dominantes de la classe dominante.
  Est-il possible de se retrouver dans la fraction dominante sans en posséder l'état d'esprit, le jugement qui ne peut s'acquérir que par une  éducation qui baigne dans ce milieu ?
  Beaucoup d'exemples de ceci donnés par Bourdieu en termes de consommation culturelle.
  \item L'autodidacte est toujours jugé sur ce qu'il ne connaît pas, il n'a pas le droit d'ignorer comme quelqu'un qui serait passé par une éducation formelle où les savoirs sont hiérarchisés.
  On a beau y mettre autant d'efforts que l'on veut, être à l'aise dans un milieu ne peut pas se faire à coup de connaissances pures.
  C'est le concept de bonne volonté culturelle, qui est utilisé par les petits-bourgeois pour se distinguer de leurs semblables mais cela ne  trompe par les bourgeois.
  \item Mon parcours personnel reflète un embourgeoisement et le passage par un milieu très bourgeois (l'X) m'a poussé moi-même vers des habitudes culturelles et de vie que je n'avais pas du tout avant.
  La théorie du bouquin explique donc parfaitement beaucoup de choses qui résonnent avec mon parcours personnel.
\end{itemize}
